% ---
% titre: Whodunnit? - Les critères de divisibilité
% theme: NO
% chapitre: Nombres naturels et décimaux
% sous_chapitre: Critères de divisibilité
% niveau: [9e]
% type: EX
% tags: [c-criteres-divisibilite, f-individuel, f-groupe,f-maison,f-station,p-entrainement,p-remediation]
% difficulte: 2
% source: latex
% ---

\header{Qui a fait le coup?}


Six candidats d'une émission de téléréalité sont sous le choc : leur collègue le moins bien classé a été retrouvé blessé. Avant que la cloche ne sonne, ils doivent résoudre l'énigme :
Qui est le coupable ? Où s'est-il trouvé en dernier ? Avec quelle méthode a-t-il agi ?

Pour élucider cette affaire, résous les indices dans le tableau ci-dessous et utilise ensuite tes réponses pour démasquer le coupable.

\vfill
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
	1&2\\
	&\\[80pt]
\hline
	3&4\\
	&\\[80pt]
\hline
	5&6\\
	&\\[80pt]
\hline
	7&8\\
	&\\[80pt]
\hline
	9&10\\
	&\\[80pt]
\hline
\end{tabularx}

\newpage
Les trois cases que tu n'auras pas cochées formeront la solution au mystère.

\vspace{20pt}
\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|}
\hline
	\textbf{Qui?}&\textbf{Où?}&\textbf{Comment?}\\
\hline
	Dr. Alpha \hfill\Box&Entrée \hfill\Box&Empoisonnement \hfill\Box\\
\hline
	Mlle Beta \hfill\Box&Fitness \hfill\Box&Attaque de lion \hfill\Box\\
\hline
	Mme Gamma \hfill\Box&Cuisine \hfill\Box&Électrocution \hfill\Box\\
\hline
	Professeur Delta \hfill\Box&Bibliothèque \hfill\Box&Chute d'objet \hfill\Box\\
\hline
	M. Epsilon \hfill\Box&Cinéma \hfill\Box&Arme à feu \hfill\Box\\
\hline
	Coach Omega \hfill\Box&Piscine \hfill\Box&Morsure venimeuse \hfill\Box\\
\hline
\end{tabularx}
\def\arraystretch{1}

\vspace{40pt}
Solution:

\sol{\bl{\textwidth}}{M. Epsilon a blessé la victime avec une arme à feu dans le fitness.}
\newpage

\newcommand{\whodunnit}[3]{
  % #1 = numéro, #2 = question, #3 = liste de \\ séparée choix & indice
\begin{minipage}[t][0.3\textheight][c]{\textwidth}
{\ttfamily\bfseries\Large Indice \#\,#1}

\vspace{10pt}
\begin{center}#2\end{center}
\vspace{10pt}

\def\arraystretch{1.5}
\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
    #3
\end{tabularx}
\def\arraystretch{1}
\end{minipage}
}

\whodunnit{1}{Lequel de ces nombres est divisible par 3?}{
413&La blessure n'a pas été causée par une chute d'objet.\\
\sol{123}{123}&Le professeur Delta faisait des longueurs à la piscine.\\
332&La victime n'a pas été attaquée par un lion.\\
121&Mlle Beta payait ses factures à la bibliothèques.\\
}

\vfill \hrule\vfill

\whodunnit{2}{Lequel de ces nombres est divisible par 2 et 3, mais pas par 5?}{
\sol{18}{18}&Ce n'était pas un empoisonnement.\\
45&La victime n'a pas été mordue par un animal venimeux.\\
16&Dr. Alpha dansait dans la cuisine.\\
30&Coach Omega pliait la lessive dans l'entrée.\\
}

\vfill \hrule\vfill

\whodunnit{3}{Quel chiffre faut-il placer dans la case vide pour que le nombre 138\_\_ soit divisible à la fois par 4 et par 5 ?}{
5&M. Epsilon regardait un film d'horreur dans le cinéma.\\
2&La blessure n'a pas été causée par une chute d'objet.\\
4&Mme Gamma faisait du yoga au fitness.\\
\sol{0}{0}&La victime n'a pas été mordue par un animal venimeux.\\
}

\newpage

\whodunnit{4}{Lequel de ces nombres est divisible par 8?}{
154&La victime n'a pas été attaquée par un lion.\\
\sol{328}{328}&Coach Omega préparait de la soupe dans la cuisine.\\
246&La blessure n'a pas été causée par une arme à feu.\\
510&Professeur Delta jouait aux jeux vidéo dans le cinéma.\\
}

\vfill \hrule\vfill

\whodunnit{5}{Lequel de ces nombres est divisible par 7 et pas par 6?}{
126&Mlle Beta écoutait de la musique dans l'entrée.\\
168&Mr. Epsilon se relaxait près de la piscine.\\
\sol{280}{280}&La blessure n'a pas été causée par une chute d'objet.\\
252&La victime n'a pas été électrocutée.\\
}

\vfill \hrule\vfill

\whodunnit{6}{Lequel de ces nombres est un multiple de 4?}{
8241&La victime n'a pas été attaquée par un lion.\\
2814&La victime n'a pas été électrocutée.\\
\sol{1428}{1428}&Mme Gamma dormait dans le cinéma.\\
2841&Coach Omega nageait dans la piscine.\\
}

\newpage

\whodunnit{7}{Quel nombre n'est pas un diviseur de 1260?}{
9&Mlle Beta faisait des exercices au fitness.\\
\sol{8}{8}&La victime n'a pas été attaquée par un lion.\\
5&La blessure n'a pas été causée par une chute d'objet.\\
6&Mr. Epsilon faisait des problèmes de math dans la bibliothèque.\\
}

\vfill \hrule\vfill

\whodunnit{8}{Lequel de ces nombres est divisible par 4, mais pas par 8?}{
24&La victime n'a pas été électrocutée.\\
16&Mme Gamma soulevait des poids au fitness.\\
40&La blessure n'a pas été causée par une chute d'objet.\\
\sol{20}{20}&Mlle Beta parlait au téléphone dans l'entrée.\\
}

\vfill \hrule\vfill

\whodunnit{9}{Quel chiffre faut-il placer dans la case vide pour que le nombre 4\_258 soit divisible par 9?}{
6&Dr. Alpha jouait au basketball dans le fitness.\\
\sol{8}{8}&La victime n'a pas été électrocutée.\\
5&Mr. Epsilon rangeait des livres dans la bibliothèque.\\
4&La blessure n'a pas été causée par une arme à feu.\\
}

\newpage

\whodunnit{10}{Quel chiffre faut-il placer dans la case vide pour que le nombre 2\_2 soit divisible par 6?}{
9&La blessure n'a pas été causée par une arme à feu.\\
7&La victime n'a pas été électrocutée.\\
\sol{5}{5}&Dr. Alpha répondait à ses mails dans la bibliothèque.\\
3&Mr. Epsilon soulevait des poids au fitness.\\
}
